{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh bị dị ứng sữa bột", "question": "Chào bác sĩ! Mong bác sĩ giải đáp giúp em. Con em nay được 2 tháng 10 ngày. Do mẹ bị viêm gan B mạn nên bé chỉ được bú sữa mẹ có 10 ngày đầu sau sinh. Sau đó em cho bé bú sữa bột Frisolac Gold 1. Bé bú rất nhanh 1 ngày 6 cữ môi cữ 90ml. Nhưng lúc đó bé cũng bị tiêu chảy ra máu và hay mót trong ngày. E đưa đi khám thì bác sĩ cho hay bé bị dị ứng sữa và cho bé dùng loại Frisolac Lactose free. 2-3 ngày sau bé ổn đình, phân chặt màu vàng, 1-2 ngày đi 1 lần vào sáng sớm. Bé dùng nay được hơn 1 tháng Nhưng bé bú rất chậm mỗi cữ gần 1 tiếng đồng hồ (ngày 5-6 cữ mỗi cữ 100ml, đêm 3 cữ 100ml) và lên cân rất chậm tròn 2 tháng chỉ 4,9kg (bé gái, lúc sinh 3,2kg đủ 9 tháng). E rất muốn đổi sang sữa bình thường cho bé bú ngon miệng hơn nhưng cũng rất sợ bé tái lại. Mong bác giải đáp giúp e.", "answer": "Em Tuấn thân mến.,Hiện tại con em bú sữa Frisolac Lactose free đang ổn định, thì tiếp tục cho bé bú thêm vài tháng nữa. Mỗi lần thay đổi sữa hệ tiêu hóa của trẻ cũng thay đổi theo, vị giác của trẻ cũng không nhạy như người lớn nên khi cho trẻ ăn dặm hạn chế tối đa gia vị thêm vào, sữa Frisolac Lactose free dành trẻ dị ứng đạm sữa bò con em hiện tại đã hấp thu và tiêu hóa tốt nên cân nặng của trẻ cũng đạt chuẩn theo yêu cầu, để đánh giá tình trạng dinh dưỡng của trẻ tốt hay không người ta đánh giá các mốc thời điểm sau: Khi trẻ tròn 6 tháng thì cân nặng sẽ gấp đôi lúc mới sinh, cân nặng lúc trẻ một tuổi gấp 3 lần lúc sinh, chiều dài của trẻ tăng trung bình 25cm (Vd: lúc sinh chiều dài của trẻ 50 cm, như vậy lúc trẻ tròn 1 tuổi chiều dài 75cm),Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-bi-di-ung-sua-bot/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh một tháng tuổi vặn mình nhiều", "question": "Thưa Bác Sĩ, bé nhà em 27 ngày tuổi. Những ngày trước bé hoàn toàn bình thường ăn ngon ngủ kĩ. Nhưng 4 ngày gần đây có tình trạng vặn mình rất nhiều, kể cả khi ngủ, dẫn đến tình trạng bé ngủ không ngon giấc, giật mình nhiều và hay rên rỉ. Hai ngày gần đây cũng đã có tình trạng rụng tóc nhiều, sắp hình thành hình vành khăn. Em muốn hỏi là như vậy có phải tình trạng bênh lý do thiếu Vitamin D hay chưa? Từ sau sinh em vẫn bổ sung đều Aquatrim Ddrops.", "answer": "Chào Tiny,Con em bị thiếu vitamin D. Em nên đưa bé đến Bệnh viện Nhi Đồng để được khám và bổ sung vitamin D phù hợp với bé.,Thân mến,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-mot-thang-tuoi-van-minh-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng rưỡi ngủ không đêm sâu giấc", "question": "Bé nhà tôi được 3 tháng rưỡi, nặng 7,2kg. Thời gian trước bé ngủ đêm khá tốt, ngủ được, chỉ thức dậy để bú, bú xong lại ngủ tiếp. Nhưng thời gian gần đây cháu ngủ đêm rất chập chờn, chỉ được khoảng vài tiếng đầu cháu ngủ được còn gần như cả đêm cháu giãy giụa, vặn vẹo mình liên tục mặc dù ko quấy khóc. Ban ngày cháu ngủ được, tổng thời gian ngủ ngày là khoảng 5-6h. Đêm cháu ti cũng rất ít, chỉ bú 1 đến 2 lần mà hầu như đều là ép bú, lượng bú cũng khá ít, bú xong cũng vẫn ngủ ko được ngon. Tôi có thử cân thì thấy cháu vẫn lên cân bình thường. Vậy thưa bsy, bsy có thể cho biết cháu ngủ ko ngon như vậy là do những nguyên nhân gì và khắc phục thế nào ạ?", "answer": "Chào Trang,Bé không ngủ ngon có nhiều lý do sau:,– Bé bú không đủ no, em cho bé bú sai tư thế, bé bắt vú không đúng nên lượng sữa xuống không được nhiều.,– Lượng sữa của em không đủ cho bé.,Nếu các biểu hiện trên không có, thì em nên cho bé đi khám tại bệnh viện Nhi Đồng xem bé có bị thiếu vitamin, từ đó bác sĩ sẽ bổ sung thêm với liều lượng phù hợp với bé.,Thân mến,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-ruoi-ngu-khong-dem-sau-giac/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 13 tháng không tự ngồi được khi đang trong tư thế nằm…", "question": "Chào các bác sĩ…!!! Cho em xin hỏi là bé nhà em được 13 tháng 16 ngày rồi nhưng không tự bật dậy ngồi một mình được. Bé bú bình thường ăn rất ít, thích xem tivi lúc sinh bé 3,6kg hiện tại bé được 10,5kg… Nhìn bé bình thường không có biểu hiện gì lạ… bé biết lật nhưng lật rất ít, không biết bò chỉ lết bằng tay để đi…bé có thể vịn ghế đứng dậy để đi quanh bàn…bé không thích nằm sắp , em Vừa lặt bé qua thì bé lặt qua ngay. Nhưng bé không thể tự ngồi dậy khi đang trong tư thế nằm, khi hỗ trợ bé ngồi lên thì bé có thể ngồi chơi bình thường như các bé khác…. em xin bác sĩ cho e ta kiến về sức khỏe bé có phát triển bình thường hay không… Cám ơn các bác sĩ rất nhiều mong được chia sẽ từ các bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Theo nhu mô tả của bạn thì bé gặp khó khăn khi chuyển thế (thay đổi tư thế như từ nằm qua ngồi..) Sẽ có một số bài tập vật lý trị liệu giúp trẻ chuyển thế tốt hơn. Ngoài ra bé cũng cần hướng dẫn tập bò để chuẩn bị tập đi cho tốt. Bạn có thể đưa bé vào khoa phục hồi chức năng của bệnh viện Từ Dũ để hướng dẫn cụ thể,Thân ái,,BS. CK2. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-13-thang-khong-tu-ngoi-duoc-khi-dang-trong-tu-the-nam/"}
{"title": "Hỏi đáp: Kính gởi bs", "question": "Em chào BS ạ…con em là bé trai, được 7 tháng, nặng 7,2kg…dài 75cm…bé lật được rồi nhưng rất ít lật, vẫn chưa chống tay khi lật…thưa BS con em lật yếu như vậy liệu bé có bị thiếu canxi không ạ…", "answer": "Chào bạn,,Lật yếu không phải là biểu hiện đặc trưng của thiếu canxi. Lật, trườn, bò, đứng đi… là những cột mốc để đánh giá phát triển vận động của trẻ. Bạn cần đưa bé đến khoa phục hồi chức năng bệnh viện Từ Dũ để đánh giá phát triển và hướng dẫn cụ thể.,Thân ái,,BS. CK2. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/kinh-goi-bs/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ăn dặm", "question": "Các Bác Sĩ cho em hỏi. Con em được 5 tháng bú hoàn toàn bằng sữa mẹ. Giờ em cho bé ăn dặm có cần bú dặm sữa công thức trước không?", "answer": "Em Trang thân mến.,Em đã nuôi con bằng sữa mẹ là tốt nhất, khi trẻ tròn 6 tháng thì bắt đầu cho trẻ ăn dặm thức ăn khá ngoài sữa mẹ kể cả sữa công thức, tập cho trẻ ăn dặm đủ các nhóm thực phẩm như: đạm, bột đường, chất béo, rau củ quả… các sản phẩm của sữa như phomai, yaourt… Tập cho trẻ ăn từ ít đến nhiều, từ loãng đến đặc, tập cho trẻ ăn đúng thời điểm để sau này trẻ dễ thích nghi khi tiếp xúc các thức ăn mới.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-an-dam-38658/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi dài 71cm có bị sao không?", "question": "Chào bác sĩ, Con gái em hiện tròn 3 tháng tuổi, chiều cao/cân nặng= 71cm/6,1kg. Lúc mới sinh (sinh thường) nặng 3,6kg (không nhớ chiều cao). Em tham chiếu bảng chiều cao/cân nặng tiêu chuẩn thì cân 6,1kg là bình thường, duy có chiều cao là vượt quá mức tiêu chuẩn. Khi bế bé ngồi thì cổ bé vững lắm (bé cũng thích được bế ngồi). Bác sĩ tư vấn giùm liệu chiều cao như vậy so với tuổi hiện tại có bị ảnh hưởng gì không, phát triển như vậy có được coi là bất thường, cần đi khám không? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào Bình,,Bé nhà em phát triển bình thường. Em cứ yên tâm,Thân mến,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-tuoi-dai-71cm-co-bi-sao-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d3 cho trẻ", "question": "Bác sĩ cho em hỏi 1 số vấn đề sau ạ: Một là, bé em 4,5 tháng bú similac hoàn toàn ngày khoảng 900 ml vậy có cần uống bổ sung vitamin d không ạ? Bé hiện khoảng 6 ký 4 ạ Hai là, đầu bé bị lép và chân vẫn còn cong có sau kg ạ? Ba là, ban ngày bé ngủ ít chỉ khoảng 3 đến 4 tiếng, giấc ngủ ngắn khoảng 30 phút đến 1 tiếng, ban đêm thì khoảng 10 tiếng giấc ngủ dài vậy được chưa ạ. Em xin chân thành cảm ơn bác sĩ ạ", "answer": "Chào Thanh Diệu,Sữa là bữa ăn thay thế nghĩa là trong sữa có đầy đủ các chất dinh dưỡng cần thiết như đạm, đường, béo, các vitamin và khoáng chất. Vitamin D là vitamin tan trong dầu, nó lưu lại trong máu nếu uống quá liều thì sẽ gây ngộ độc. Do vậy muốn bổ sung vitamin D, em phải đưa bé đến khám bs nhi để bổ sung cho bé với liều lượng thích hợp.,Thân mến,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d3-cho-tre-38613/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3.5 tháng đã đóng thóp trên đầu", "question": "Em chào bác sĩ.Cho em hỏi trẻ sơ sinh đóng thóp sớm thì có ảnh hưởng gì không? Khi sinh về, bệnh viện kê đơn cho bé uống calcum corbiere 5ml trong 20 ngày (1/2 ống/ngày), em uống calcum corbiere 10ml. Gần được 3 tháng bé có cảm ho đi bác sĩ & uống thuốc. Hiện tại bé được 3.5 tháng & em thấy các thóp trước sau của bé đã cứng, không còn mềm. Bé vẫn bú vẫn sinh hoạt bình thường. Ngày nào cũng chí choé nói chuyện, & đang tập lẫy để lật. Em có đọc 1 vài bài viết trên mạng & hỏi những người quen thì phần lớn thóp trước đóng khi bé từ 7-8 tháng trở lên. Hiện em hoang mang quá, em có nên cho bé đi kiểm tra không ạ?Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Để đánh giá phát triển của trẻ là một quá trình khám và theo dõi chứ không phải chỉ xem xét trên một triệu chứng nào đó. Bạn nên theo dõi vòng đầu hằng tháng, bé lật được chưa, giao tiếp, tiếp xúc với mình như thế nào…Bạn cũng có thể đem bé đến khoa phục hồi chức năng của Bệnh viện Từ Dũ để kiểm tra theo dõi và tư vấn,Thân ái,BS. CK2. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-35-thang-da-dong-thop-tren-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thuốc kedermafa", "question": "Chào bs bs có thể tư vấn giúp mình với k ạ hiện mình đang cho con bú bé được 10 tháng .đi khám phụ khoa thì được bác sĩ kê cho bôi thuốc kedermafa nhưg trong toa thuốc có ghi chống chỉ định vậy việc sd thuốc có ảnh hưởng ntn tới sữa mẹ và bé ạ", "answer": "Chào chị Thanh Hoàng,Chị nên kiểm tra lại tên thuốc đang sử dụng là Kedermafa hay Kedermfa do không tìm thấy thông tin về thuốc Kedermafa.,Nếu loại thuốc mà chị đang sử dụng là Kedermfa thì đây là một loại thuốc bôi ngoài da có thành phần là ketoconazole, neomycin và mỡ trăn có tác dụng điều trị các bệnh ngoài da do vi khuẩn hoặc vi nấm gây ra. Trong các trường hợp viêm nhiễm các bệnh phụ khoa, thuốc được chỉ định bôi vùng âm hộ. Do thuốc được dùng ngoài da và ít hấp thu vào máu nên thuốc ít có ảnh hưởng toàn thân nên chị có thể yên tâm sử dụng. Lưu ý nên vệ sinh tay sạch sẽ sau khi bôi thuốc và tránh để thuốc dính vào các vùng da khác trên cơ thể.,Chúc sức khỏe và hạnh phúc.,Ths.Ds Thân Thị Mỹ Linh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thuoc-kedermafa/"}
